# Техническое задание на разработку системы обработки данных


## Технологический стек

*   php 7.2
*   nginx
*   MySQL
*   Docker
*   RabbitMQ
*   Symfony 4.2
*   PhpUnit

## Постановка задачи

Разработать серверное приложение на основе php-фреймворка Symfony, позволяющее производить обработку файлов заданной структуры. Система обработки файлов должна быть спроектирована таким образом, чтобы быстродействие клиентских программ (js-фреймворков или мобильных приложений) не зависело от объема обрабатываемых данных. Дополнительно в приложении должна быть реализована регистрация и авторизация пользователя с разграничением прав доступа по ролям. Для взаимодействия с приложением реализовать RESTful API. Обеспечить покрытие разрабатываемого функционала unit-тестами, а также предусмотреть набор функциональных тестов для api-методов. Основное назначение разрабатываемого приложения: обмен информацией с дилерами/автосалонами. В связи с тем, что автодилеры имеют разное программное обеспечение для инвентаризации текущих запасов автомобилей, выгрузка данных по продаваемым авто будет иметь разный формат для разных дилеров.

Например: к системе подключается «Дилер 1» и «Дилер 2», занимающиеся реализацией новых автомобилей Hyundai. Они имеют одинаковое программное обеспечение для учёта автомобилей. Выгрузка представляет собой JSON файл со следующей структурой:
[https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.json](https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.json)
Дилер «3», занимающийся Volkswagen, имеет файлы в формате xml:
[https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.xml](https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.xml)
Дилер «4» и дилер» 5» занимаются Toyota, их файлы в формате   YAML:
[https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.yaml](https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.yaml)
Дилер 6 реализует автомобили Nissan, его ПО формирует CSV файлы:
[https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.csv](https://gitlab.htc-cs.com/vshklyaev/PHP-d1-onboarding/blob/master/example.csv)
Можно условиться, что формат данных для дилера заводится один раз и более не изменяется. Возможно только появление/удаление некоторых полей.
(здесь перечислено минимальное количество форматов файлов, вы можете добавлять свои. Также вы можете добавлять/убавлять содержащуюся в файлах информацию, например, тип автомобиля (седан/хэтчбэк/внедорожник), формат цвета (не просто interior и exterior, но и hex-код для поиска автомобилей по цвету) или что-то другое на ваше усмотрение.
Файлы с имеющимися у дилеров автомобилями (т.н. файлы инвентаря/Inventory-файлы) могут обновляться в разное время. Промежуток обновления файлов - на ваше усмотрение. В файлах инвентаря могут изменяться данные для автомобиля (дилер изменил цену, добавил описание опций, исправил ошибочный VIN-код, etc..., автомобили могут добавляться (новая поставка автомобилей) и удаляться (авто был продан) из файлов.
Необходимо разработать систему по хранению и обработке файлов инвентаря дилеров.

## Общие требования к системе

* При реализации системы требуется руководствоваться принципами проектирования S.O.L.I.D, понимать и использовать в работе паттерн [Dependency injection](https://designpatternsphp.readthedocs.io/ru/latest/Structural/DependencyInjection/README.html) (реализация DI-контейнера в Symfony: [The DependencyInjection Component](https://symfony.com/doc/current/components/dependency_injection.html)). 
* Оформление кода должно соответствовать стандартам [PSR-2](http://www.php-fig.org/psr/psr-2/) и [PSR-1](https://github.com/php-fig/fig-standards/blob/master/accepted/PSR-1-basic-coding-standard.md). 
* Для документирования api-методов необходимо пользоваться сервисом [Swagger Editor](https://editor.swagger.io/) или [Swaggerhub](https://swagger.io/tools/swaggerhub/). 
* Всю бизнес-логику проекта следует выносить в [специальный сервисный слой](https://martinfowler.com/eaaCatalog/serviceLayer.html). 
* Для генерации и обработки ошибок в бизнес-логике проекта необходимо использовать [механизм наследования исключений](https://www.php.net/manual/ru/language.exceptions.extending.php).
* С целью абстрагирования от способа хранения данных использовать [паттерн Repository](https://www.thinktocode.com/2018/03/05/repository-pattern-symfony/).

## Регламент выполнения работ

Разработка учебного приложения разбита на логические этапы. Каждый этап включает в себя изучение ряда теоретических вопросов, и практическую реализацию определенного функционала в приложении. Для каждого этапа определен рекомендованный срок выполнения, необходимо придерживаться данной рекомендации, и рассчитывать индивидуальный план развития исходя из поставленных временных рамок. При разработке учебного приложения необходимо пользоваться системой контроля версий Git. В корневой директории проекта должен содержаться файл readme, в котором должны быть описаны подробные шаги по развертыванию приложения.

## Список литературы для изучения

* [Роберт Мартин. Чистый код: создание, анализ и рефакторинг](https://www.ozon.ru/context/detail/id/28336354/)
* [Эрик Фримен, Элизабет Фримен. Паттерны проектирования](https://www.ozon.ru/context/detail/id/144233005/)
* [Зандстра М. PHP. Объекты, шаблоны и методики программирования](https://www.ozon.ru/context/detail/id/148737571/)
* [Чистая архитектура. Искусство разработки программного обеспечения](https://www.ozon.ru/context/detail/id/147833453/)
* [Контейнеры внедрения зависимостей и выгоды от их использования](https://habr.com/ru/post/350708/)
* [Паттерны/шаблоны проектирования](https://refactoring.guru/ru/design-patterns)
* [Think To Code - Mastering best practices, patterns and architectures on the web](https://www.thinktocode.com/)

## 1 Развертывание dev-окружения в Docker

**Цель:** получить представление о разработке приложений с использованием Docker-контейнеров, научиться разворачивать dev-окружение на локальной машине, настраивать конфигурацию контейнеров nginx, php-fpm, базы данных (MySQL) для запуска приложения.

**Задание и ожидаемый результат:** создать структуру директорий проекта, файл _docker-compose.yml_ с конфигурацией контейнеров:

*   nginx
*   php-fpm
*   mysql

Контейнер nginx должен быть доступен из хост-машины, внутри контейнеров должны быть настроены необходимые связи. При запуске контейнеров в браузере хост-машины должна открываться страница, обработанная php-скриптом в контейнере с php-fpm. Контейнер с базой данных должен быть доступен из хост-машины, к базе данных из контейнера возможно подключиться через клиентский софт (navicat и т.д.)

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>В терминале запустить docker-контейнеры командой:
<p>
<code>docker-compose up --build -d</code>
   </td>
   <td>Все контейнеры должны запускаться без ошибок, о чем будет свидетельствовать вывод сообщений в консоли.
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>В терминале выполнить команду
<p>
<code>docker ps</code>
   </td>
   <td>В результирующей таблице вывода команды, в колонке “STATUS” у каждого контейнера должно быть написано <code>"Up _n_ seconds"</code>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>3
   </td>
   <td>Открыть Navicat (или другой софт для администрирования БД), указать настройки нового подключения к БД, запущенной в контейнере
   </td>
   <td>Подключение должно завершиться успехом
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>4
   </td>
   <td>В браузере хост-машины обратиться по адресу localhost с указанием порта контейнера nginx, который определен в файле docker-compose.yml
   </td>
   <td>В окне браузера должна открываться страница по умолчанию, обработанная веб-сервером nginx
   </td>
  </tr>
</table>


**Сроки выполнения:** 7 дней

**Литература:**

* [Как установить и использовать Docker на Windows](https://medium.com/@Volirik/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D1%8C-docker-%D0%BD%D0%B0-windows-1f430c82732e)
* [Docker под Windows для разработки, разбор подводных камней](https://habr.com/ru/post/358774/)
* [Готовим локальную среду Docker для разработки на PHP](https://phptoday.ru/post/gotovim-lokalnuyu-sredu-docker-dlya-razrabotki-na-php)
* [Setting Up Docker on Windows](https://www.youtube.com/watch?v=S7NVloq0EBc)
* [Docker: практическое руководство для начинающих](https://techrocks.ru/2019/04/19/docker-guide-for-beginners/)
* [Использование Docker. Эдриен Моуэт](https://www.ozon.ru/context/detail/id/139411597/)

## 2 Установка Symfony 4

**Цель:** научиться разворачивать [php-фреймворк Symfony 4](https://symfony.com/), производить конфигурацию через [env-файлы](https://symfony.com/doc/current/configuration.html), запускать приложение из docker. Получить навыки в настройке конфигурации nginx-контейнера для запуска приложения на Symfony.

**Результат:** В браузере хост-машины должна открываться стартовая страница фреймворка: 

В Symfony должны быть установлены и сконфигурированы основные пакеты для дальнейшей работы:

```
    symfony/orm-pack
    symfony/security-bundle
    symfony/swiftmailer-bundle
    symfony/twig-bundle
    doctrine/doctrine-fixtures-bundle (секция require-dev)
    fzaninotto/faker (секция require-dev)
    symfony/maker-bundle (секция require-dev)
```

**Тестирование результата**

_Примечание:_ здесь и далее в тестировании результата подразумевается, что все docker-контейнеры запущены.

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>В браузере хост-машины обратиться по адресу localhost с указанием порта контейнера nginx
   </td>
   <td>В окне браузера должна открываться стартовая страница фреймворка Symfony
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Перейти в контейнер php, выполнив в терминале команду:
<p>
<code>docker-compose exec _php_ bash</code>
<p>
где<code> _php_</code>  - название php-контейнера
   </td>
   <td>Терминал должен перейти в режим работы из docker-контейнера. Пример: <code>root@88450e976bbc:/var/www/app#</code>
<p>
где <code>/var/www/app</code> - корневая директория проекта
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>3
   </td>
   <td>В терминале из php-контейнера в корневой директории проекта выполнить команду:
<p>
<code>php bin/console</code>
   </td>
   <td>В терминале должен отобразиться список консольных команд Symfony. В списке должны присутствовать команды doctrine, make, security, и команды других установленных пакетов.
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>4
   </td>
   <td>В терминале из php-контейнера выполнить команду
<p>
<code>php bin/console doctrine:migrations:status</code>
   </td>
   <td>В выводе команды не содержится ошибок о подключении к базе данных
   </td>
  </tr>
</table>

**Сроки выполнения:** 3 дня

**Литература:**

* [Installing & Setting up the Symfony Framework](https://symfony.com/doc/current/setup.html)
* [Docker для Symfony 4 — от локалки до production](https://habr.com/ru/post/420673/)
* [Поднимаем Symfony в Docker контейнере](https://thewebland.net/development/devops/podnimaem-symfony-v-docker-kontejnere/)
* [The perfect kit starter for a Symfony 4 project with Docker and PHP 7.2](https://medium.com/@romaricp/the-perfect-kit-starter-for-a-symfony-4-project-with-docker-and-php-7-2-fda447b6bca1)
* [Docker based PHP 7.x + Symfony 4.x development environment](https://blog.rkl.io/en/blog/docker-based-php-7-symfony-4-development-environment)

## 3 Работа с пользователями

Работа с сущностью User в приложении должна быть реализована без использования пакета [FOSUserBundle](https://symfony.com/doc/current/bundles/FOSUserBundle/index.html). В качестве [сериализатора данных](https://symfony.com/doc/current/components/serializer.html) можно использовать пакет [JMS Serializer](http://jmsyst.com/libs/serializer). Для удобной обработки почтовых сообщений можно использовать docker-образ [MailHog](https://hub.docker.com/r/mailhog/mailhog/).

### 3.1 Регистрация пользователя

**Цель:** реализация функционала регистрации пользователя в приложении, получение навыков работы с Doctrine ORM, сериализатором данных, и валидацией запросов. 

**Задание и ожидаемый результат:** Необходимо спроектировать и разработать api-методы:

*   Запрос на регистрацию пользователя
*   Подтверждение email-адреса

Api-методы должны быть спроектированы таким образом, чтобы клиентским приложениям было удобно обрабатывать ошибки, которые могут возникнуть в результате обработки запроса серверным приложением. Т.е. если произошла ошибка валидации входных данных, то в ответе api-метода должно содержаться название полей и тексты ошибок. Дополнительно предусмотреть ответ для ошибок бизнес-логики приложения, которые могут возникнуть в результате обработки запроса (например “пользователь с таким email уже существует).

Бизнес-логика регистрации и подтверждения email должна быть инкапсулирована в отдельном сервисе регистрации для того, чтобы этот функционал можно было переиспользовать в других контроллерах (например в консольных командах, или web-контроллерах).

Для отправки писем на электронную почту необходимо использовать компонент [EventDispatcher](https://symfony.com/doc/current/components/event_dispatcher.html) для реализации паттерна [Observer](https://refactoring.guru/ru/design-patterns/observer).

Компонент [Security](https://symfony.com/doc/current/security.html) должен быть сконфигурирован с учетом иерархии ролей USER и ADMIN. Настройка [access_control](https://symfony.com/doc/current/security/access_control.html) компонента Security должна предусматривать ограничение доступа не аутентифицированных пользователей ко всем ресурсам приложения кроме методов регистрации и подтверждения аккаунта.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода регистрации с несуществующим email-адресом и с валидным набором данных
   </td>
   <td>1 На указанный email-адрес отправлено письмо с данными для подтверждения аккаунта
<p>
2 В БД создалась запись в таблице с пользователями
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода подтверждения указанного email-адреса
   </td>
   <td>1 Api-метод подтверждения email-адреса вернул ответ об успешной активации
<p>
2 В БД переключился статус пользователя на “Активирован”
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>3
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода регистрации с существующим в БД email-адресом
   </td>
   <td>1 Api-метод регистрации вернул код ошибки “Пользователь уже зарегистрирован”
<p>
2 Письмо на указанный email-адрес повторно не отправилось
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>4
   </td>
   <td>Выполнить запросы регистрации и восстановления пароля с невалидным набором данных (некорректный email, отсутствие обязательных полей, и т.д.)
   </td>
   <td>Api-методы возвращают коды ошибок с указанием названия поля и текста ошибки в данных полях
   </td>
  </tr>
</table>


**Сроки выполнения:** 10 дней

**Литература:**

* [Security (Symfony Docs)](https://symfony.com/doc/current/security.html)
* [Doctrine ORM Basic Mapping](https://www.doctrine-project.org/projects/doctrine-orm/en/2.6/reference/basic-mapping.html)
* [Don't Use Entities in Symfony Forms](https://blog.martinhujer.cz/symfony-forms-with-request-objects/)
* [The EventDispatcher Component](https://symfony.com/doc/current/components/event_dispatcher.html)
* [Domain Events with Symfony and Doctrine](https://www.thinktocode.com/2018/08/09/domain-events-with-symfony-and-doctrine/)
* [The Serializer Component](https://symfony.com/doc/current/components/serializer.html)
* [How Does the Security access_control Work?](https://symfony.com/doc/current/security/access_control.html)
* [Organizing Your Business Logic](https://symfony.com/doc/current/best_practices/business-logic.html)


### 3.2 Восстановление пароля

**Цель:** разработка функционала для восстановления пароля пользователя

**Задание и ожидаемый результат:** необходимо спроектировать и разработать api-методы для восстановления забытого пароля:

*   Запрос на восстановление пароля
*   Сохранение нового пароля

При разработке методов восстановления пароля необходимо задавать ограниченное время действия токена сброса пароля, а также предусмотреть защиту от повторного запроса на восстановление.

**Сроки выполнения:** 3 дня

### 3.3 Аутентификация и авторизация

**Цель:** понимание терминов аутентификации и авторизации, а также открытого стандарта для создания токенов [JSON Web Tokens (JWT)](https://ru.wikipedia.org/wiki/JSON_Web_Token). Изучение механизмов аутентификации и авторизации пользователя с помощью [штатного компонента Symfony Security](https://symfony.com/doc/current/security/guard_authentication.html). Реализация авторизации в приложении по протоколу [OAuth 2.0](https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-16).

**Задание и ожидаемый результат:** необходимо спроектировать и разработать api-методы для авторизации и аутентификации пользователя. Для реализации сервиса OAuth 2.0 Server допускается пользоваться сторонними решениями, например: [league/oauth2-server](https://github.com/thephpleague/oauth2-server) или symfony bundle [trikoder/oauth2-bundle](https://github.com/trikoder/oauth2-bundle). Используя бандл для реализации OAuth 2.0 Server, можно воспользоваться встроенным механизмом для генерации и хранения client_id и client_secret. Предусмотреть получение refresh-токена для получения нового access-токена при истечении срока его жизни, а также механизм инвалидации всех токенов пользователя для реализации функции logout со всех устройств.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода авторизации, передавая валидные и корректные email и пароль
   </td>
   <td>Api-метод вернул access- и refresh-токены
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода авторизации, передавая валидные и некорректные email и пароль
   </td>
   <td>Api-метод вернул код ошибки с текстом “Неверные логин или пароль”
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>3
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода авторизации, передавая невалидные данные (неверный client_id, email, пароль, и т.д.)
   </td>
   <td>Api-метод вернул код ошибки
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>4
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода обновления access-токена, передавая валидный refresh-токен
   </td>
   <td>Api-метод вернул новый access-токен
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>5
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода обновления access-токена, передавая невалидный (или с истекшим сроком жизни) refresh-токен
   </td>
   <td>Api-метод вернул код ошибки, свидетельствующем о необходимости повторного ввода email и пароля
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>6
   </td>
   <td>Получить access- и refresh-токены в методе авторизации, после этого выполнить api-запрос метода инвалидации всех токенов пользователя, и вызвать метод обновления access-токена, передавая валидный refresh-токен
   </td>
   <td>Api-метод вернул код ошибки, свидетельствующем о необходимости повторного ввода email и пароля
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>7
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода авторизации для неактивированного аккаунта
   </td>
   <td>Api-метод вернул код ошибки с текстом “Неверные логин или пароль”
   </td>
  </tr>
</table>

**Сроки выполнения:** 15 дней

**Литература:**

* [League OAuth 2.0 server with Symfony – Introduction](https://www.thinktocode.com/2018/10/18/league-oauth-2-0-server-with-symfony-introduction/)
* [Custom Authentication System with Guard (API Token Example)](https://symfony.com/doc/current/security/guard_authentication.html)
* [Пять простых шагов для понимания JSON Web Tokens (JWT)](https://habr.com/ru/post/340146/)
* [JSON Web Token Tutorial](https://www.toptal.com/web/cookie-free-authentication-with-json-web-tokens-an-example-in-laravel-and-angularjs)
* [How to Authenticate Users with API Keys](https://symfony.com/doc/4.0/security/api_key_authentication.html)
* [OAuth 2.0 простым и понятным языком](https://habr.com/ru/company/mailru/blog/115163/)
* [The OAuth 2.0 Authorization Protocol](https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-oauth-v2-16)

### 3.4 Управление пользователями

**Цель:** получение навыков разработки [консольных команд в Symfony](https://symfony.com/doc/current/components/console.html), умение настраивать [разграничение контроля доступа](https://symfony.com/doc/current/security/access_control.html) для разных ролей, а также приобретение навыков в переиспользовании уже написанного кода в других точках входа в приложение.

**Задание и ожидаемый результат:** разработать консольные команды для управления пользователем в приложении: 

*   Подтверждение email-адреса пользователя
*   Назначение пользователю новой роли
*   Блокировка/разблокировка учетной записи пользователя

Консольные скрипты должны по возможности задействовать уже написанный функционал для работы с пользователем, или должны быть написаны таким образом, чтобы в дальнейшем эти сервисы можно было использовать в других точках входа в приложение (web, api).

Спроектировать и реализовать api-методы для получения списка зарегистрированных пользователей, удаления и блокировки учетной записи пользователя (после блокировки учетной записи, пользователь не должен иметь возможности обращаться к api-методам). Данные методы должны быть доступны только для пользователя с ролью Admin.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду подтверждения email-адреса для неактивированной учетной записи
   </td>
   <td>Учетная запись пользователя в БД активирована, пользователю отправлено email-сообщение об успешной активации
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду подтверждения email-адреса для уже активированной учетной записи
   </td>
   <td>Консольная команда сформировала ответ о том, что данная учетная запись уже активирована, email-сообщение не отправилось
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>3
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду назначения роли “Admin” пользователю с ролью “User”
   </td>
   <td>Роль учетной записи пользователя в БД изменена на “Admin”
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>4
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду назначения роли “Admin” пользователю с ролью “Admin”
   </td>
   <td>Консольная команда сформировала ответ о том, что данная роль уже присвоена пользователю
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>5
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду блокировки учетной записи пользователя
   </td>
   <td>Учетная запись пользователя в БД заблокирована, попытка вызвать метод авторизации пользователя заканчивается неудачей
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>6
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду разблокировки заблокированной учетной записи пользователя
   </td>
   <td>Учетная запись пользователя в БД разблокирована, попытка вызвать метод авторизации пользователя заканчивается успехом
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>7
   </td>
   <td>Авторизоваться под учетной записью пользователя с ролью “User”, выполнить запрос api-метода получения списка пользователей (а также методы удаления и блокировки учетных записей пользователей)
   </td>
   <td>Api-методы возвращают код “405 Method Not Allowed” для всех запросов
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>8
   </td>
   <td>Повторить п. 7, авторизовавшись под учетной записью пользователя с ролью “Admin”
   </td>
   <td>Api-методы выполняют требуемые действия (получение списка пользователей, удаление, блокировка)
   </td>
  </tr>
</table>

**Сроки выполнения:** 20 дней

**Литература:**

* [How Does the Security access_control Work?](https://symfony.com/doc/current/security/access_control.html)
* [The Console Component](https://symfony.com/doc/current/components/console.html)

## 4 Установка XDebug и PHPUnit

**Цель:** подготовка приложения к написанию unit-тестов, подключение XDebug, получение навыков отладки приложения и запуска тестов из docker-контейнера

**Задание и ожидаемый результат:** необходимо установить расширение [PHPUnit](https://github.com/sebastianbergmann/phpunit), и настроить запуск тестов в PHPStorm из docker-контейнера. Для запуска тестов выделить отдельный консольный php-контейнер. При попытке запустить unit-тесты в PHPStorm в терминале должно выводиться сообщение о корректном завершении тестирования, а также сообщение о том, что тесты не обнаружены.

В php-контейнеры установить расширение XDebug, сконфигурировать его таким образом, чтобы можно было производить отладку приложения из PhpStorm. При установке точек останова и попытке сделать запрос из api или запуске консольного скрипта XDebug должен корректно управляться из PHPStorm.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить запрос произвольного api-метода, передав в запросе get-параметр “XDEBUG_SESSION_START”, предварительно установив точку останова.
   </td>
   <td>PhpStorm перешел в режим отладки
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду запуска unit-тестов из контейнера php
   </td>
   <td>В терминале выводится сообщение о корректном завершении тестирования, количество тестов: 0
   </td>
  </tr>
</table>

**Сроки выполнения:** 5 дней

**Литература:**

* [PhpStorm + Docker + Xdebug](https://blog.denisbondar.com/post/phpstorm_docker_xdebug)
* [Docker, PHPStorm and Xdebug, The definitive guide](https://dev.to/brpaz/docker-phpstorm-and-xdebug-the-definitive-guide-14og)
* [Дебаг в PhpStorm с помощью XDebug под Docker](https://kersonova.ru/2018/06/phpstorm-docker-xdebug-local/)

## 5 Покрытие кода unit-тестами

**Цель:** получение представления о unit-тестировании, приобретение опыта в написании Unit-тестов.

**Задание и ожидаемый результат:** изучить руководство по PHPUnit, обратить внимание на [трудности тестирования баз данных](https://phpunit.readthedocs.io/ru/latest/database.html#database-difficulties-in-database-testing), особенности применения [mock-объектов и заглушек](https://phpunit.readthedocs.io/ru/latest/test-doubles.html) и различия в этих понятиях, изучить [анализ покрытия кода тестами](https://phpunit.readthedocs.io/ru/latest/code-coverage-analysis.html).

Разработать Unit-тесты для реализованного функционала, при необходимости произвести рефакторинг существующего кода.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду запуска unit-тестов из контейнера php
   </td>
   <td>В терминале выводится сообщение о корректном завершении тестирования
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>2
   </td>
   <td>Выполнить консольную команду запуска unit-тестов из docker-контейнера с опциями для генерации отчета по code coverage
   </td>
   <td>В результатах тестирования отображается информация о проценте покрытия кода тестами
   </td>
  </tr>
</table>


**Сроки выполнения:** 15 дней

**Литература:**

* [Руководство по PHPUnit](https://phpunit.readthedocs.io/ru/latest/)
* [Testing (Symfony Docs)](https://symfony.com/doc/current/testing.html)
* [Юнит-тестирование в PHP](https://habr.com/ru/post/56289/)
* [Юнит-тестирование для чайников](https://habr.com/ru/post/169381/)
* [Symfony Unit Testing Part 1](https://www.thinktocode.com/2018/05/29/symfony-unit-testing-part-1-getting-started/)
* [Symfony Unit Testing – With a Database](https://www.thinktocode.com/2018/06/14/symfony-unit-testing-with-a-database/)
* [PHP Unit Test Doubles](https://www.thinktocode.com/2018/02/26/php-unit-test-doubles/)
* [Анализ покрытия кода](https://phpunit.readthedocs.io/ru/latest/code-coverage-analysis.html)
* [Запуск PHPUnit-тестов с code coverage в PhpStorm при работе в Docker](https://stfalcon.com/ru/blog/post/phpstorm-docker-code-coverage)

## 6 Установка и подключение RabbitMQ

**Цель:** знакомство с протоколом AMQP, получение представлений о работе брокера сообщений RabbitMQ. Получение практических навыков в развертывании RabbitMQ с помощью docker и конфигурации Symfony для работы с очередями сообщений.

**Задание и ожидаемый результат:** развернуть docker-контейнер с брокером сообщений RabbitMQ, в приложение Symfony установить и сконфигурировать [RabbitMqBundle](https://github.com/php-amqplib/RabbitMqBundle). Реализовать api-метод для рассылки email-сообщения всем зарегистрированным пользователям. Api-метод должен быть доступен пользователям с ролью “Admin”. Отправка писем должна осуществляться в фоновом процессе-консьюмере.

**Тестирование результата**

<table>
  <tr>
   <td><strong>№</strong>
   </td>
   <td><strong>Тест-кейс</strong>
   </td>
   <td><strong>Ожидаемый результат</strong>
   </td>
  </tr>
  <tr>
   <td>1
   </td>
   <td>Выполнить запрос api-метода рассылки email-сообщения от имени пользователя с ролью “Admin”
   </td>
   <td>В результате запроса api-метода в очередь было поставлено сообщение на отправку рассылки по email. Сообщение обработано консьюмером, на указанные email-адреса отправлись письма с текстом рассылки
   </td>
  </tr>
</table>


**Сроки выполнения:** 20 дней

**Литература:**

* [Symfony Messenger: Queues and Workers](https://www.thinktocode.com/2018/09/13/symfony-messenger-queues-and-workers/)
* [Symfony 4 and RabbitMQ](https://medium.com/@ahmetmertsevinc/symfony-4-and-rabbitmq-c3fcecc017bf)
* [RabbitMQ (SymfonyCloud Docs)](https://symfony.com/doc/master/cloud/services/rabbitmq.html)
* [Symfony + RabbitMQ Быстрый старт для молодых](https://habr.com/ru/post/338950/)

## 7 Обработка файлов

**Цель:** получение навыков реализации бизнес-логики по техническому заданию, самостоятельное проектирование архитектуры приложения с учетом требований к системе.

**Задание и ожидаемый результат:** реализовать бизнес-логику приложения, описанного в пункте [Постановка задачи](#heading=h.kmy25sw4w773). Формально требуется разработать сервис, позволяющий обрабатывать файлы заданной структуры, и сохранять их в базу данных приложения. Структуру базы данных требуется спроектировать самостоятельно. Допускается использовать нереляционные хранилища данных. Основное требование к архитектуре сервиса обработки файлов - абстракция способа обработки данных от формата файлов, например используя [фабричные методы](https://refactoring.guru/ru/design-patterns/factory-method). Другими словами - если потребуется добавить новый формат и способ обработки файлов - то для этого не потребуется изменять код основного сервиса, а нужно будет дописать обработчик, выполняющий требования интерфейсов сервисов обработки файлов.

**Сроки выполнения:** 4 месяца
